\section{结构振动控制问题研究现状}
1972年，Yao最初提出土木工程结构振动控制的概念\cite{yao1972concept}。其基本思想是在结构中安装特定的控制装置，对结构施加控制力或调整动力性能。经过近半个世纪的发展，从外界能量输入的角度可以将结构振动控制分为被动控制、主动控制和半主动控制三种。

\subsection{被动控制}
被动控制利用隔震、减震装置隔离、吸收振动，保护主体结构，防止振动在结构中传播。被动控制系统构造简单、不依赖于外界供能，主要可分为基础隔震、耗能减震和调谐减震三种方式。\cite{Zhou1997}
\begin{enumerate}
\item 基础隔震最早由日本学者河合浩藏于1881年提出，指在建筑物或构筑物基底设置夹层，阻止地震能量向基础以上传播。基础隔震不仅适用于一般的多层建筑，也已成功应用于桥梁的振动控制。但是，基础隔震控制效果有限，无法适应高层建筑的抗震需求。\cite{Sun2012}
\item 耗能隔震系统将阻尼等耗能吸震装置设置在结构的节点等连接处，在外界激励下，耗能装置首先进入弹性甚至非弹性状态，发生较大变形，大量吸收外力能量，保护主体结构。耗能装置便于维护、更换，性能发挥稳定，但对一栋大型建筑而言，耗能装置体量显著提升，成本较高。
\item 调谐减震系统增设局部的子结构，通过子结构与主体结构之间的刚度、自振周期及质量之间的关系减小主体结构振幅，将振动能量转移给子结构。这也是目前广泛采用的动力吸振器的原理。假设一双自由度体系，在动力荷载作用下的振动方程为：
\begin{equation}
\label{vibration}
\left\{
\begin{array}{rl}
m_1\ddot{y_1}\left(t\right)+k_{11}y_1\left(t\right)+k_{12}y_2\left(t\right)&=F_{P1}\left(t\right)\\
m_2\ddot{y_2}\left(t\right)+k_{21}y_1\left(t\right)+k_{22}y_2\left(t\right)&=F_{P2}\left(t\right)
\end{array}
\right.
\end{equation}
假设外界激励为简谐荷载，即：
\begin{equation}
\label{sin}
\left\{
\begin{array}{rl}
F_{P1}\left(t\right)&=F_{P1}\sin \theta t\\
F_{P2}\left(t\right)&=F_{P2}\sin \theta t
\end{array}
\right.
\end{equation}
在平稳振动阶段，各质点也将做简谐振动，即：
\begin{equation}
\label{sinMove}
\left\{
\begin{array}{rl}
y_{1}\left(t\right)=Y_{1}\sin \theta t\\
y_{2}\left(t\right)=Y_{2}\sin \theta t
\end{array}
\right.
\end{equation}

最终可解得：
\begin{equation}
\label{answer}
\left\{
\begin{array}{rl}
D_0&=\left(k_{11}-\theta^2m_1\right)\left(k_{22}-\theta^2m_2\right)-k_{12}k_{21} \\
D_1&=\left(k_{22}-\theta^2m_2\right)F_{P1}-k_{12}F_{P2} \\
D_2&=-k_{21}F_{P1}+\left(k_{11}-\theta^2m_1\right)F_{P2}
\end{array}
\right.
\end{equation}

当$F_2=0$,$k_2=\theta^2m_2$时，由式\eqref{answer}可知$D_0=k_2^2$，且$Y_1=0$，$Y_2=-\frac{F_p}{k_2}$，即增加子结构$m_2$后，主结构$m_1$的振动被消除。

从上述求解过程也可以看出，调谐减震系统由于事先需要确定减震所需的子结构刚度、质量等条件，可调节范围窄。当外界激励离设计值偏差较大时，抗震效果不能令人满意。
\end{enumerate}


\subsection{主动控制}
结构主动控制利用外界功能，在结构受风荷载、地震荷载等情况下受激励振动的过程中，通过施加控制力或改变结构的自振周期、阻尼比等动力性能，迅速改变结构在外激励下的响应，从而控制结构振动。

主动控制系统可以分为主动质量阻尼系统(Active Mass Drive, AMD)、主动拉索系统ATS(Active Tendon System, ATS)、主动斜撑系统(Active Brace System, ABS)等。主动控制系统的工作模式可概述如下：传感器检测结构的动力响应和外部激励，将检测的信息传入计算机内，计算机根据给定的算法计算出控制力的大小，最后由AMD控制系统是主动控制系统的代表。1989年，日本东京建成世界上第一座采用AMD系统的大楼——Kyobasi Seiwa大厦\cite{T.KoboriN.KoshikaN.Yamada1991}。

随着控制算法的进步与计算机处理大规模实时数据能力的提升，主动控制系统的理论体系日趋完善，且控制效果十分出色，然而其大规模应用仍受到一些现实条件的制约：
\begin{enumerate}
\item 严重依赖外界供能。主动控制系统完全依赖外界巨大的电能供应控制结构响应，在地震、风灾等极端条件下，电网安全难以保证，主动控制系统可能完全失效，而这恰恰是最需要结构控制的时候；
\item 作动器吨位大，占据宝贵的建筑空间\cite{lou2013}；
\item 造价和运行维护成本高昂。
\end{enumerate}

\subsection{半主动控制}
半主动控制属于参数控制，控制过程依赖于结构反应和外界激励信息，不直接向结构施加作用力，而是通过改变元件刚度、调节阻尼等方式改变结构的动力性能，达到控制结构振动的目的。半主动控制只能施加与结构运动方向相反的控制力，因此不能实现完全主动控制力，且在控制精度和效果上不如主动控制。但是，半主动控制系统利用结构往复振动时产生的动能，对外界的能量输入依赖较低，克服了主动控制系统的能源问题。同时，半主动控制系统的调节精度和范围远高于被动控制系统。因此兼具了控制效果良好、设备简单易行的特点。常见的半主动控制系统有：
\begin{enumerate}
\item 主动调谐质量阻尼系统(Tuned Mass Damper, TMD),如台北101大厦的抗震体系；
\item 可变刚度系统(Active Variable Stiffness, AVS),通过控制某些锁定装置，快速改变结构刚度，避开与外激励的共振频率，从而降低结构振幅响应。\cite{Lijing2006}显然，对于一般建筑，刚度设计值较大，为了能够提高控制效果，AVS的刚度要求较大，设计和经济意义上缺乏可行性。因此，AVS一般只应用于控制柔性结构；
\item 可变阻尼系统(Active Viscosity System, AVS)通过调节元件中的阻尼大小，针对特定的外界激励提供相应的阻尼力，使其达到该激励下的理论最优控制力，工作模式接近主动控制系统，控制精度较高，且调节范围宽广且连续。然而，AVS控制系统中，阻尼大小一般只由速度控制，换言之，AVS无法控制结构位移；
\end{enumerate}